
\begin{frame}
  {Ziele}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  Worum geht es heute?\\
  \Zeile
  \begin{itemize}[<+->]
    \item Vermittlung grundlegender Vorstellungen über deutsche Syntax
    \item Vorstellung für die Daten, Zusammenhänge und Komplexität
    \item Einführung in Grundannahmen in der HPSG
    \item Befähigung zum Schreiben formaler Grammatiken
  \end{itemize}
  \Zeile
  \centering
  \onslide<+->
  \grau{\citet[Kapitel~1]{MuellerLehrbuch} bzw.\ \citet[Kapitel~1]{MuellerGTBuch}\\
    Englische Version des Grammatiktheoriebuches: \citet[Kapitel~1]{MuellerGT-Eng}}
\end{frame}



\section{Wozu (formale) Syntax?}

\begin{frame}
  {Wozu Syntax?}
  \onslide<+->
  \begin{itemize}[<+->]
    \item \alert{Zeichen} | Form-Bedeutungs-Paare \citep{Saussure16a-Fr}
    \item Wörter, Wortgruppen, Sätze
    \item Sprache | \rot{keine} (endliche) \rot{Aufzählung} von Wortfolgen\\
      \grau{Endlichkeit von Sprache bei Annahme einer maximalen Satzlänge}
      \begin{exe}
        \ex Dieser Satz geht weiter und weiter und weiter und weiter \ldots
        \ex {}[Ein Satz ist ein Satz] ist ein Satz.
      \end{exe}
      \Halbzeile
    \item Auf jeden Fall \alert{sehr viele Sätze}, Unendlichkeitsproblem als Scheinfrage
    \item \alert{Kompetenz} | (implizites) Wissen um grammatische Regularitäten
    \item \alert{Performanz} | Nutzung des Wissens, Sprachproduktion
      \Halbzeile
    \item \alert{Kreativität} | Sätze bilden, die man nie zuvor gehört hat
  \end{itemize}
\end{frame}
 
 
\begin{frame}
  {Die Kinder im Randaledorf (Astrid Lindgren)}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  Schon Kindern kann man ein Spiel um Kompetenz und Performanz zumuten!\\
  \Zeile
  \onslide<+->
  \begin{quote}
    Und wir beeilten uns, den Jungen zu erzählen, wir hätten von Anfang an gewußt, daß es nur eine
    Erfindung von Lasse gewesen sei. Und da sagte Lasse, die Jungen hätten gewußt, daß wir gewußt
    hätten, es sei nur eine Erfindung von ihm. Das war natürlich gelogen, aber vorsichtshalber sagten
    wir, wir hätten gewußt, die Jungen hätten gewußt, daß wir gewußt hätten, es sei nur eine Erfindung
    von Lasse. Und da sagten die Jungen -- ja -- jetzt schaffe ich es nicht mehr aufzuzählen, aber es
    waren so viele "`gewußt"', daß man ganz verwirrt davon werden konnte, wenn man es hörte.
  \end{quote}
  \Zeile
  \begin{itemize}[<+->]
    \item \alert{Grammatikalität} der Sätze | Einwandfrei feststellbar
    \item \alert{Akzeptabilität} der Sätze | Vermindert durch \rot{Performanzeffekte}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  {Wozu Syntax? Bedeutung aus Bestandteilen ermitteln}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  Bedeutung einer Äußerung aus den Bedeutungen ihrer Teile bestimmen\\
  \Viertelzeile
  \onslide<+->
  \begin{exe}
    \ex Der Mann kennt den Kollegen.
  \end{exe}
  \Halbzeile
  \onslide<+->
  \alert{Syntax} | Art und Weise der Kombination, Strukturierung\\
  \Viertelzeile
  \onslide<+->
  \begin{exe}
    \ex
    \begin{xlist}
      \ex Die Frau kennt die Kolleginnen.
      \ex Die Frau kennen die Kolleginnen.
    \end{xlist}
  \end{exe}
  \Halbzeile
  \onslide<+->
  \begin{block}
    {Das Frege-Prinzip (Gottlob Frege, 1879)}
    Die Bedeutung eines Satzes ergibt sich aus der Bedeutung seiner Konstituenten\\
    und der Art ihrer Kombination.
  \end{block}
\end{frame}
 

\begin{frame}
  {Warum formal?}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  \begin{quote}\small
    Precisely constructed models for linguistic structure can play an
    important role, both negative and positive, in the process of discovery 
    itself. By pushing a precise but inadequate formulation to
    an unacceptable conclusion, we can often \alert{expose the exact source
    of this inadequacy and, consequently, gain a deeper understanding}
    of the linguistic data. More positively, a formalized theory may 
    \alert{automatically provide solutions for many problems other than those
    for which it was explicitly designed}. Obscure and intuition-bound
    notions can neither lead to absurd conclusions nor provide new and
    correct ones, and hence they fail to be useful in two important respects. 
    I think that some of those linguists who have questioned
    the value of precise and technical development of linguistic theory
    have failed to recognize the productive potential in the method
    of rigorously stating a proposed theory and applying it strictly to
    linguistic material with no attempt to avoid unacceptable conclusions by ad hoc adjustments or loose formulation.
\citep[S.\,5]{Chomsky57a}
  \end{quote}   
  \onslide<+->
  \Halbzeile
  \begin{quote}\small
    As is frequently pointed out but cannot be overemphasized, an important goal
    of formalization in linguistics is to \alert{enable subsequent researchers to see the defects
    of an analysis as clearly as its merits}; only then can progress be made efficiently.
    \citep[S.\,322]{Dowty79a}
  \end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}
  {Sie studieren Deutsch auf Lehramt? I}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  \centering 
  \rot{Das bringt mir doch nichts für den Unterricht in der 5.~oder 10.~Klasse!}\\
  \onslide<+->
  \Zeile
  \Large Erste Antwortmöglichkeit:\\
  \onslide<+->
  \Halbzeile
  \alert{Seien Sie froh!} Sie können jetzt im pessimistischsten Fall\\
  zum letzten Mal vor der Rente etwas machen, das \\
  Ihr Gehirn weiterbringt und nicht an die Zwecke \\
  der Arbeit gebunden ist.\\
  \onslide<+->
  \Halbzeile
  \normalsize
  \gruen{Das ist aber in unserem Fall nicht die ganze Wahrheit …}
\end{frame}


\begin{frame}
  {Sie studieren Deutsch auf Lehramt? II}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  Sie möchten den \alert{Bildungsspracherwerb} von Kindern\slash Jugendlichen fördern.\\
  Die Anforderungen an Sie ergeben sich aus den \alert{Zielkompetenzen Ihrer Schüler}.\\
  \onslide<+->
  \Zeile
  \begin{block}
    {Zielkompetenzen \textit{Deutsch} 5.--11.~Klasse (Thüringer RLP 2019; S.~7)}
    \begin{enumerate}[<+->]
      \item Texte rezipieren
      \item Texte produzieren
      \item \alert{Über Sprache, Sprachverwendung und Sprachenlernen reflektieren}
    \end{enumerate}
  \end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
  {Sie studieren Deutsch auf Lehramt? III}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  Das grammatikbezogene Aufgabenspektrum für Lehrpersonen\\
  \Zeile
  \begin{itemize}[<+->]
    \item \alert{Bildungssprache\slash Sprachbewusstheit} unterrichten
    \item Sprachliche Leistungen \rot{fair} bewerten
    \item Bewertungen und Lösungsstrategien \alert{erklären}
    \item \alert{Deutsche Sprache} vermitteln (falls nicht L1)
    \item \rot{Wie soll das ohne fundierte Grammatikkenntnisse funktionieren?}
    \item \gruen{Nach Morphologie, Syntax-Vorlesung und Syntax-Seminar geht es hier weiter!}
  \end{itemize}
\end{frame}




\section{Konstituenz}

\begin{frame}
  {Einteilung in Einheiten}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  \alert{Parataxe} | Einbettung von ganzen Satzstrukturen\\
  \Viertelzeile
  \onslide<+->
  \begin{exe}
    \ex dass Max glaubt, [dass Julius weiß, [dass Otto behauptet, [dass Karl vermutet, [dass Richard bestätigt, [dass Friederike lacht]]]]]
  \end{exe}
  \onslide<+->
  \Zeile
  Parataxe als Spezialfall | \alert{Konstituenten in Konstituenten}\\
  \onslide<+->
  \Viertelzeile
  \begin{exe}
    \ex {}[das Haus [des Autors [von Zettel Traum [den ich 1993 gelesen habe]]]]
    \ex {}[[den][ich][1993][[gelesen]habe]]
  \end{exe}
\end{frame}

\begin{frame}
  {Naive Konstituenzanalyse}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  \centering
  \scalebox{0.8}{\begin{forest}
    [NP
      [Artikel
        [das]
      ]
      [N$'$
        [N
          [Haus]
        ]
        [NP
          [Artikel
            [des]
          ]
          [N$'$
            [N
              [Autors]
            ]
            [PP
              [P
                [von]
              ]
              [NP
                [NP
                  [Zettels Traum]
                ]
                [Relativsatz
                  [den \ldots\ habe]
                ]
              ]
            ]
          ]
        ]
      ]
    ]
  \end{forest}}
\end{frame}


\begin{frame}
  {Konstituententests}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  Welche \alert{Konstituententests} kennen Sie?\\
  \Zeile 
  \begin{itemize}[<+->]
    \item Substituierbarkeit\slash Pronominalisierungstest\slash Fragetest
    \item Weglasstest
    \item Verschiebetest (Umstelltest)\slash Vorfeldtest
    \item Koordinationstest
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  {Konstituententests I}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  \begin{description}
  \item[Substituierbarkeit]
    Austauschbare Wortfolgen als potenzielle Konstituenten
    \onslide<+->
    \begin{exe}
      \ex Er kennt \orongsch{den Mann}.
      \ex Er kennt \orongsch{eine Frau}.
    \end{exe}
    \Zeile
    \onslide<+->
  \item[Pronominalisierungstest]
    Dasselbe, aber spezifisch mit pronominalen Ein-Wort-Folgen
    \onslide<+->
    \begin{exe}
      \ex \orongsch{Der Mann} schläft.
      \ex \orongsch{Er} schläft.
    \end{exe}
  \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
  {Konstituententests II}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  \begin{description}
    \item[Fragetest]
    Erfragbarkeit von Konstituenten
    \onslide<+->
      \begin{exe}
        \ex \orongsch{Der Mann} arbeitet.
        \ex \orongsch{Wer} arbeitet?
      \end{exe}
      \onslide<+->
      \Halbzeile
  \item[Verschiebetest] 
   Umstellbarkeit von Konstituenten 
   \onslide<+->
      \begin{exe}
        \ex weil \orongsch{keiner} \gruen{diese Frau} kennt.
        \ex weil \gruen{diese Frau} \orongsch{keiner} kennt.
      \end{exe}
      \Halbzeile
      \onslide<+->
  \item[Koordinationstest]
    Konstituenten als koordinierbar
    \onslide<+->
      \begin{exe}
        \ex \alert{[}\orongsch{[Der Mann]} \alert{und} \orongsch{[die Frau]}\alert{]} arbeiten.
      \end{exe}
    \end{description}
\end{frame}

\section{Köpfe}

\begin{frame}
  {Köpfe}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  \alert{Kopf} | Festlegung der syntaktisch relevanten \alert{kategorialen Merkmale der Phrase}\\
  \onslide<+->
  \Halbzeile
  \begin{exe}
    \ex \alert{Träumt} er?
    \ex \alert{Erwartet} er einen dreiprozentigen Anstieg?
    \ex \alert{in} diesem Haus
    \ex ein \alert{Mann}
  \end{exe}
  \Halbzeile
  \begin{itemize}[<+->]
    \item \alert{Projektion} | Kombination eines Kopfes mit anderem Material
    \item \alert{Maximalprojektion} | Vollständige Projektion
    \item \alert{Satz} | Maximalprojektion eines finiten Verbs
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  {Naive Konstituenzanalyse mit Markierung der Köpfe}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  \centering
  \scalebox{0.8}{\begin{forest}
    [NP, name=NP2, blue
      [Artikel
        [das]
      ]
      [N$'$, name=N2b, blue
        [N, blue, name=N2a
          [Haus, blue]
        ]
        [NP, name=NP1, green
          [Artikel
            [des]
          ]
          [N$'$, green, name=N1b
            [N, green, name=N1a
              [Autors, green]
            ]
            [PP, name=PP, orange
              [P, name=P, orange
                [von, orange]
              ]
              [NP, red, name=NP3b
                [NP, red, name=NP3a
                  [Zettels Traum, red]
                ]
                [Relativsatz
                  [den \ldots\ habe]
                ]
              ]
            ]
          ]
        ]
      ]
      {\draw [->, bend left=45, orange, thick] (P.north) to (PP.west);}
      {\draw [->, bend left=45, green, thick] (N1a.north) to (N1b.west);}
      {\draw [->, bend right=45, green, thick] (N1b.north) to (NP1.east);}
      {\draw [->, bend left=45, blue, thick] (N2a.north) to (N2b.west);}
      {\draw [->, bend right=45, blue, thick] (N2b.north) to (NP2.east);}
      {\draw [->, bend left=45, red, thick] (NP3a.north) to (NP3b.west);}
    ]
  \end{forest}}
\end{frame}


\begin{frame}
  {Generalisierung durch Phrasenbildung}
  \onslide<+->
  Der \alert{interne Aufbau} einer Phrase ist für den Kontext \alert{irrelevant}:\\
  \onslide<+->
  \Viertelzeile
  \begin{exe}
    \ex er
    \ex der Mann
    \ex der Mann aus Stuttgart
    \ex der Mann aus Stuttgart, den wir kennen
  \end{exe}
  \onslide<+->
  \Halbzeile
  Bestimmte \alert{Merkmale} des Kopfs sind aber \alert{kontextrelevant}:\\
  \onslide<+->
  \begin{exe}
   \ex[]{Der Kollege liest einen Aufsatz.} 
   \ex[*]{Die Kollegen liest einen Aufsatz.} 
   \ex[*]{ Des Kollegen liest einen Aufsatz.} 
  \end{exe} 
\end{frame}

\begin{frame}
  {Naive Konstituenzanalyse mit Projektion von Kopfmerkmalen}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  \centering
  \scalebox{0.6}{\begin{forest}
    [NP\\\footnotesize Nom Sg, name=NP2, blue
      [Artikel
        [das]
      ]
      [N$'$\\\footnotesize Nom Sg, name=N2b, blue
        [{N\\\footnotesize Nom Sg}, blue, name=N2a
          [Haus, blue]
        ]
        [{NP\\\footnotesize Gen Sg}, name=NP1, green
          [Artikel
            [des]
          ]
          [{N$'$\\\footnotesize Gen Sg}, green, name=N1b
            [{N\\\footnotesize Gen Sg}, green, name=N1a
              [Autors, green]
            ]
            [{PP\\\footnotesize ?}, name=PP, orange
              [{P\\\footnotesize ?}, name=P, orange
                [von, orange]
              ]
              [{NP\\\footnotesize Dat Sg}, red, name=NP3b
                [{NP\\\footnotesize Dat Sg}, red, name=NP3a
                  [Zettels Traum, red]
                ]
                [Relativsatz
                  [den \ldots\ habe]
                ]
              ]
            ]
          ]
        ]
      ]
      {\draw [->, bend left=45, orange, thick] (P.north) to (PP.west);}
      {\draw [->, bend left=45, green, thick] (N1a.north) to (N1b.west);}
      {\draw [->, bend right=45, green, thick] (N1b.north) to (NP1.east);}
      {\draw [->, bend left=45, blue, thick] (N2a.north) to (N2b.west);}
      {\draw [->, bend right=45, blue, thick] (N2b.north) to (NP2.east);}
      {\draw [->, bend left=45, red, thick] (NP3a.north) to (NP3b.west);}
    ]
  \end{forest}}
\end{frame}


\section{Argumente und Adjunkte}

\begin{frame}
  {Valenz und logische Argumente}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  Nicht alle Phrasen, die vom Verb abhängen, stehen in derselben Art Relation zu ihm.\\
  \Zeile
  \begin{itemize}[<+->]
    \item Konstituenten | Verschiedenartige Beziehungen zu ihrem Kopf
    \item Semantische Beteiligte -- \alert{Aktanten} -- als \alert{feste Teile der Verbbedeutung}
    \item Semantik von \textit{sehen} | Immer ein \alert{Sehender}, ein \alert{Gesehenes}
      \Viertelzeile
      \begin{exe}
       \ex Dani sieht den Chaoten.
      \end{exe}
    \item \alert{Logische Argumente von \textit{sehen}} | Dani und der Chaot
    \item Valenz | Abbildung logischer Argumente auf grammatische Argumente
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  {Optionale Argumente}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  Semantische Argumente | Nicht immer syntaktisch erforderlich\\
  \onslide<+->
  \Halbzeile
    \begin{exe}
      \ex Er wartet \alert{auf den Installateur}.
      \ex Er wartet.
    \end{exe}
  \onslide<+->
  \Zeile
  Bei \alert{Nominalisierung} | Alle Argumente optional\\
  \onslide<+->
  \Halbzeile
    \begin{exe}
      \ex \gruen{Arno} \alert{liest} \orongsch{diese Bücher}.
      \ex \alert{das Lesen} \orongsch{dieser Bücher} \gruen{durch Arno}
      \ex \alert{das Lesen} \orongsch{dieser Bücher} 
      \ex \alert{das Lesen} 
    \end{exe}
\end{frame}

\begin{frame}
  {Adjunkte}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  \alert{Adjunkte} | Keine verbgebundene, sondern \alert{selbst mitgebrachte} Rolle\\
  \onslide<+->
  \Halbzeile
  \begin{exe}
    \ex \alert{Dani} sieht \alert{den Chaoten} \orongsch{bellend} \rot{auf der Brücke}.
  \end{exe}
  \onslide<+->
  \Zeile
  Deutliche Unterschiede zwischen Argumenten und Adjunkten\\
  \Halbzeile
  \begin{itemize}[<+->]
    \item \alert{Sehende und Gesehener} | Fester Teil einer \textit{sehen}-Situation
    \item \rot{Ort} | Teil so ziemlich jedes Geschehens, nicht \textit{sehen}-spezifisch
    \item \orongsch{Verhalten des Beteiligten} | Erst recht nicht \textit{sehen}-spezifisch
  \end{itemize}
\end{frame}
 
\begin{frame}
  {Andere Bezeichnungen}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  Üblicher Terminologie-Wildwuchs in der Linguistik\\
  \Zeile
  \begin{itemize}[<+->]
    \item Argument = \alert{Ergänzung}
    \item Adjunkt = \alert{(freie) Angabe}
      \Halbzeile
    \item Argumente | Beim Verb aufgeteilt in \alert{Subjekte} und \alert{Komplemente} 
    \item \alert{Aktant} Subjekte und Objekte (nicht Prädikative und Adverbiale)
      \Halbzeile
    \item \alert{Adverbial} | Angabe beim Verb
      \begin{itemize}
        \item Raum (Lage, Richtung/Ziel, Herkunft, Weg)
        \item Zeit (Zeitpunkt, Anfang, Ende, Dauer)
        \item Grund (inkl.\ Gegengrund, Bedingung)
        \item Art und Weise
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{Grammatische Funktionen}

\begin{frame}
  {Grammatische Funktionen (eigentlich Relationen)}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  Grammatische Funktionen\slash Relationen sind oft nicht unabhängig definierbar!\\
  \Zeile
  \begin{itemize}[<+->]
    \item Typen von Argumenten\slash Adjunkten mit spezifischen Eigenschaften
      \Halbzeile
    \item \alert{Subjekt} | Siehe nächste Folien
    \item \alert{Objekt}\slash \alert{Komplement} | Nicht-Nominativ-Argumente
    \item \alert{Adverb}\slash \alert{Adverbiale Bestimmung} | Angabe des Verbs
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Subjekt}

\begin{frame}
  {Subjekt}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  Für \alert{deutsche Subjekte} benannte definitorische Kriterien:\\
  \Halbzeile
  \begin{enumerate}[<+->]
    \item \alert{Kongruenz} mit dem finiten Verb
    \item \alert{Nominativ} in nicht-kopulativen Sätzen
    \item Weglassbarkeit in \alert{Infinitivkonstruktionen} (Kontrolle)
    \item Weglassbarkeit in \alert{Imperativsätzen}
  \end{enumerate}
  \Zeile
  \onslide<+->
  \citet{Reis82} | Nur (2) relevant!
\end{frame}


\section{Phrasenstrukturgrammatiken}

\begin{frame}
  {Phrasenstrukturen}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  \centering 
  \begin{tabular}{@{}l@{\hspace{1cm}}l@{}}
  \scalebox{.75}{%
  \begin{forest}
    [S
      [NP [er] ]
      [NP
        [Det [das] ]
        [N [Buch] ] 
      ]
      [NP
        [Det [dem] ]
        [N [Mann] ] 
      ]
      [V [gibt] ]
    ]
  \end{forest}} & \onslide<+->
  \scalebox{.75111111}{%
  \begin{forest}
    [V
      [NP [er] ]
      [V
        [NP
          [Det [das] ]
          [N [Buch] ] ]
        [V
          [NP
            [Det [dem] ]
            [N [Mann] ] ]
          [V [gibt] ] ] ] ]
  \end{forest}}
  \\
  \\
  \onslide<+->
    \begin{tabular}{@{~}l@{ }l@{}}
      \multicolumn{2}{l}{\grau{Grammatik}} \\
      NP & \goesto Det N            \\
      S  & \goesto NP NP NP V  \\
    \end{tabular} \onslide<+-> & \begin{tabular}{@{~}l@{ }l@{}}
      \multicolumn{2}{l}{\grau{Grammatik}} \\
      NP & \goesto Det N  \\
      V  & \goesto NP V\\
    \end{tabular}\\
  \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}
  {Wie PSG-Regeln als Ersetzungsregeln funktionieren}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  Ersetzungsregeln und Bäume als Protokoll der Ersetzung\\
  \Zeile
  \onslide<+->
  \begin{tabular}[t]{@{}l@{ }l}
    \multicolumn{2}{l}{\grau{Grammatik}} \\
    \alert<8,11>{NP} & \alert<8,11>{\goesto Det N}\\
    \alert<13>{S}  & \alert<13>{\goesto NP NP NP V}
  \end{tabular}\hspace{2cm}%
  \begin{tabular}[t]{@{}l@{ }l}
    \multicolumn{2}{l}{\grau{Lexikon (gleiches Format)}} \\
    \alert<5>{NP} & \alert<5>{\goesto er}\\
    \alert<6>{Det}  & \alert<6>{\goesto das}\\
    \alert<9>{Det}  & \alert<9>{\goesto dem}\\
  \end{tabular}\hspace{8mm}
  \begin{tabular}[t]{@{}l@{ }l}
    &\\
    \alert<7>{N} & \alert<7>{\goesto Buch}\\
    \alert<10>{N} & \alert<10>{\goesto Mann}\\
    \alert<12>{V} & \alert<12>{\goesto gibt}\\
  \end{tabular}\\
  \onslide<+->
  \Zeile
  \begin{minipage}{0.48\textwidth}
    \begin{tabular}{@{}llllll@{\hspace{2.5cm}}l}
      \visible<4->{er            & das          & Buch          & dem          & Mann & gibt                }\\
      \visible<5->{\alert<5>{NP} & das          & Buch          & dem          & Mann & gibt &  }\\
      \visible<6->{NP            & \alert<6>{Det} & Buch          & dem          & Mann & gibt &   }\\
      \visible<7->{NP            & Det            & \alert<7>{N}  & dem          & Mann & gibt &  }\\
      \visible<8->{NP            &              & \alert<8>{NP} & dem          & Mann & gibt & }\\
      \visible<9->{NP            &              & NP            & \alert<9>{Det} & Mann & gibt &  }\\
      \visible<10->{NP            &              & NP            & Det            & \alert<10>{N}    & gibt  &  }\\
      \visible<11->{NP            &              & NP            &              & \alert<11>{NP}       & gibt & }\\
      \visible<12->{NP            &              & NP            &              & NP       & \alert<12>{V}   &   }\\
      \visible<13->{              &              &               &              &      & \alert<13>{S}      & }\\
    \end{tabular}
  \end{minipage}~\begin{minipage}{0.48\textwidth}
    \centering
    \begin{forest}
      [S, visible on=<4->, white on=<4->, blue on=<13->
        [NP, ake, blue on=<5>, black on=<6->
          [er, tier=term, visible on=<4->, black on=<4->]
        ]
        [NP, blue on=<8>, black on=<9->
          [Det, blue on=<6>, black on=<7->
            [das, tier=term, visible on=<4->, black on=<4->]
          ]
          [N, blue on=<7>, black on=<8->
            [Buch, tier=term, visible on=<4->, black on=<4->]
          ]
        ]
        [NP, ake, blue on=<11>, black on=<12->
          [Det, blue on=<9>, black on=<10->
            [dem, tier=term, visible on=<4->, black on=<4->]
          ]
          [N, blue on=<10>, black on=<11->
            [Mann, tier=term, visible on=<4->, black on=<4->]
          ]
        ]
        [V, ake, blue on=<12>, black on=<13->
          [gibt, tier=term, visible on=<4->, black on=<4->]
        ]
      ]
    \end{forest}
  \end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}
  {Phrasenstrukturschemata}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  Manche kennen die \alert{Phrasenschemata} aus \citet{Schaefer2018a}.\\
  \onslide<+->
  \Halbzeile
  \centering 
  \scalebox{0.7}{\begin{forest}
    phrasenschema
    [NP, Ephr
      [Art, Eopt, Emult, [NP\Sub{Genitiv}, Eopt]]
      [AP, Eopt, Erec]
      [N, Ehd, name=Nkopf]
      [innere Rechtsattribute, Eopt, Erec]
      {\draw [bend left=45, dashed,<-] (.south) to (Nkopf.south);}
      [RS, Eopt, Erec]
    ]
  \end{forest}}\\
  \onslide<+->
  \raggedright
  \Zeile
  Es handelt sich um \alert{abgekürzte Phrasenstrukturregeln}.\\
  \onslide<+->
  \Halbzeile
  \scalebox{0.8}{\begin{tabular}[h]{llll}
    NP \goesto N & NP \goesto Art N & NP \goesto NP\Sub{Gen} N &\\
    \grau{\textit{Bücher}} & \grau{\textit{das Buch}} & \grau{\textit{Arnos Buch}} & \\
    \visible<6->{NP \goesto N Rechtsattribut\Up{n} & NP \goesto Art N Rechtsattribut\Up{n} & NP \goesto NP\Sub{Gen} N Rechtsattribut\Up{n}& \\
    \grau{\textit{Bücher über Poe}} & \grau{\textit{das Buch über Poe}} & \grau{\textit{Arnos Buch über Poe}} & \\}
    \visible<7->{NP \goesto N RS\Up{n} & NP \goesto Art N RS\Up{n} & NP \goesto NP\Sub{Gen} N RS\Up{n}& usw. \\
    \grau{\textit{Bücher, die gefallen}} & \grau{\textit{das Buch, das gefällt}} & \grau{\textit{Arnos Buch, das gefällt}} & \\}
    & & \\
    \multicolumn{3}{l}{\visible<8->{\gruen{NP \goesto (Art | NP\Sub{Gen} ) (AP\Up{n}) N (Rechtsattribut\Up{n}) (RS\Up{n})}}} &\\
    \multicolumn{3}{l}{\visible<9->{Rechtsattribut NP \goesto PP, NP\Sub{Gen}, CP, IP, \ldots}} &\\
  \end{tabular}}
\end{frame}

\begin{frame}
  {Von der Grammatik beschriebene Sätze}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  Die folgende Grammatik \rot{übergeneriert}!\\
  \onslide<+->
  \Zeile
  \begin{tabular}{@{}l@{ }l}
    NP & \goesto Det N\\
    S  & \goesto NP NP NP V\\
  \end{tabular}
  \onslide<+->
  \Zeile
  \begin{exe}
    \ex[]{er das Buch dem Mann gibt}
    \onslide<+->
    \ex[*]{ich das Buch dem Mann gibt\\
      \onslide<+->
      \alert{Subjekt"=Verb"=Kongruenz} | \orongsch{{\em ich\/} -- {\em gibt\/}}}
      \onslide<+->
    \ex[*]{er das Buch den Mann gibt\\
      \onslide<+->
      \alert{Valenz}\slash\alert{Rektion} | \orongsch{{\em gibt\/} $+$ Dativ}}
      \onslide<+->
    \ex[*]{er den Buch dem Mann gibt\\
      \onslide<+->
      \alert{Determinator"=Nomen"=Kongruenz} | \orongsch{{\em den\/} -- {\em Buch\/}}}
  \end{exe}
\end{frame}


\begin{frame}
  {Subjekt"=Verb"=Kongruenz}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  Übereinstimmung in \alert{Person (1, 2, 3)} und Numerus \alert{(sg, pl)}\\
  \Zeile
  \onslide<+->
  \begin{exe}
    \ex Ich schlafe. (1, sg)
    \ex Du schläfst.  (2, sg)
    \ex Er schläft. (3, sg)
    \ex Wir schlafen. (1, pl)
    \ex Ihr schlaft.  (2, pl)
    \ex Sie schlafen. (3,pl)
  \end{exe}
  \Zeile
  \onslide<+->
  \centering 
  Wie drückt man das in Regeln aus?
\end{frame}
 
 
\begin{frame}
  {Regelinflation}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  Verfeinerung der verwedenten Symbole | Statt S \goesto NP NP NP V\\
  \onslide<+->
  \Zeile
  \centering 
  \begin{tabular}{@{}l@{ }l}
    S  & \goesto \alert{NP\_1\_sg} NP NP \alert{V\_1\_sg} \\\onslide<+-> 
    S  & \goesto \alert{NP\_2\_sg} NP NP \alert{V\_2\_sg} \\\onslide<+->
    S  & \goesto \alert{NP\_3\_sg} NP NP \alert{V\_3\_sg} \\\onslide<+->
    S  & \goesto \alert{NP\_1\_pl} NP NP \alert{V\_1\_pl} \\\onslide<+->
    S  & \goesto \alert{NP\_2\_pl} NP NP \alert{V\_2\_pl} \\\onslide<+->
    S  & \goesto \alert{NP\_3\_pl} NP NP \alert{V\_3\_pl} \\
  \end{tabular}\\
  \Zeile
  \onslide<+->
  \rot{Sechs Regeln} ($3\times 2$) statt einer!
\end{frame}
 
 
\begin{frame}
  {Kasuszuweisung durch das Verb}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  Hier für ein Valenzmuster (\alert{ditransitiv}) die Kongruenzkodierung.\\
  \onslide<+->
  \Zeile
  \centering 
  \begin{tabular}{@{}l@{ }l}
    S  & \goesto \alert{NP\_1\_sg\_nom} NP\_dat NP\_acc \alert{V\_1\_sg}\_ditransitiv\\\onslide<+-> 
    S  & \goesto \alert{NP\_2\_sg\_nom} NP\_dat NP\_acc \alert{V\_2\_sg}\_ditransitiv\\\onslide<+->
    S  & \goesto \alert{NP\_3\_sg\_nom} NP\_dat NP\_acc \alert{V\_3\_sg}\_ditransitiv\\\onslide<+->
    S  & \goesto \alert{NP\_1\_pl\_nom} NP\_dat NP\_acc \alert{V\_1\_pl}\_ditransitiv\\\onslide<+->
    S  & \goesto \alert{NP\_2\_pl\_nom} NP\_dat NP\_acc \alert{V\_2\_pl}\_ditransitiv\\\onslide<+->
    S  & \goesto \alert{NP\_3\_pl\_nom} NP\_dat NP\_acc \alert{V\_3\_pl}\_ditransitiv\\
  \end{tabular}\\
  \onslide<+->
  \Zeile
  \alert{NP} | \rot{$3\times2\times4=24$} neue Kategorien\\
    \onslide<+->
    \Viertelzeile 
    \alert{V} | Für $n$ Valenzmuster \rot{$3\times2\times n$} Kategorien 
\end{frame}


\begin{frame}
  {Determinator"=Nomen"=Kongruenz}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  Übereinstimmung in \alert{drei Genera}, \alert{zwei Numeri} und \alert{vier Kasus}!\\
  \Halbzeile
  \onslide<+->
  \begin{exe}
    \ex der Mann, die Frau, das Buch (Genus)
    \ex das Buch, die Bücher (Numerus)
    \ex des Buches, dem Buch (Kasus)
  \end{exe}
  \onslide<+->
  \Halbzeile
  \centering 
  \resizebox{0.8\linewidth}{!}{
  \begin{tabular}{@{}l@{ }l@{\hspace{4mm}}l@{ }l}
    NP\_3\_sg\_nom  & \goesto Det\_fem\_sg\_nom N\_fem\_sg\_nom & NP\_gen  & \goesto Det\_fem\_sg\_gen N\_fem\_sg\_gen\\ 
    NP\_3\_sg\_nom  & \goesto Det\_mas\_sg\_nom N\_mas\_sg\_nom & NP\_gen  & \goesto Det\_mas\_sg\_gen N\_mas\_sg\_gen\\
    NP\_3\_sg\_nom  & \goesto Det\_neu\_sg\_nom N\_neu\_sg\_nom & NP\_gen  & \goesto Det\_neu\_sg\_gen N\_neu\_sg\_gen\\
    NP\_3\_pl\_nom  & \goesto Det\_fem\_pl\_nom N\_fem\_pl\_nom & NP\_gen  & \goesto Det\_fem\_pl\_gen N\_fem\_pl\_gen\\
    NP\_3\_pl\_nom  & \goesto Det\_mas\_pl\_nom N\_mas\_pl\_nom & NP\_gen  & \goesto Det\_mas\_pl\_gen N\_mas\_pl\_gen\\
    NP\_3\_pl\_nom  & \goesto Det\_neu\_pl\_nom N\_neu\_pl\_nom & NP\_gen  & \goesto Det\_neu\_pl\_gen N\_neu\_pl\_gen\\
    \grau{\ldots} & \grau{\goesto Dativ}                                                             & \grau{\ldots} & \grau{\goesto Akkusativ} \\
  \end{tabular}
  }\\
  \Halbzeile
  \onslide<+->
  \rot{Je 24 Symbole} für Determinatoren und Substantive, \rot{24 Regeln}
\end{frame}
 
\begin{frame}
  {Das Problem sind nicht die vielen Regeln!}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  Syntaktische \rot{Generalisierungen werden nicht erfaßt}.\\
  \Zeile
  \begin{itemize}[<+->]
      \item Beispiel Generalisierung | \alert{Wo kann eine NP oder NP\_nom stehen?}
      \item Nicht: \rot{Wo kann eine NP\_3\_sg\_nom stehen?}
    \end{itemize}
  \onslide<+->
  \Zeile
  Lösung | \alert{Komplexe Kategorien} mit Merkmalen, Werten und Identität von Werten\\
  \Zeile
  \centering
  \onslide<+->
  \begin{tabular}{@{}l@{ }l}
    NP(3,sg,nom)  & \goesto Det(fem,sg,nom) N(fem,sg,nom)\\
    NP(3,sg,nom)  & \goesto Det(mask,sg,nom) N(mask,sg,nom)\\
  \end{tabular}
\end{frame}


\begin{frame}
  {Merkmale und Regelschemata}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  Regelschemata mit \alert{variablen Werten} und ggf.\ \rot{festen Werten}\\
  \onslide<+->
  \Zeile
  \centering 
  {\Large NP(\rot{3}, \alert{Num}, \orongsch{Kas}) \goesto Det(\gruen{Gen}, \alert{Num}, \orongsch{Kas}) N(\gruen{Gen}, \alert{Num}, \orongsch{Kas}) }
  \Zeile
  \begin{itemize}[<+->]
    \item \rot{Genus} | Festgelegt durch Regel (NP mit Appellativum)
    \item \alert{Numerus} und \orongsch{Kasus} | Müssen übereinstimmen, sind an Projektion sichtbar
    \item \gruen{Genus} | Muss übereinstimmen, an Projektion sichtbar
    \Zeile
    \item Wohlgeformte und nicht wohlgeformte NP nach dieser Regel:
      \Viertelzeile
      \begin{itemize}[<+->]
        \item des Baums \\
          NP(\rot{3}, \alert{sg}, \orongsch{gen}) \goesto Det(\gruen{mask}, \alert{sg}, \orongsch{gen}) N(\gruen{mask}, \alert{sg}, \orongsch{gen})
          \Viertelzeile
        \item des Bäumen \\
          NP(\rot{3}, \alert{?}, \orongsch{?}) \goesto Det(\gruen{mask}, \alert{sg}, \orongsch{gen}) N(\gruen{mask}, \alert{pl}, \orongsch{dat})
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  {Zusammenspiel von Regelschemata}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  Grammatik mit Kongruenz und rudimentärer Valenz\\
  \Halbzeile
  \begin{itemize}[<+->]
    \item[ ] NP(3, Num, Kas) \goesto Det(Gen, Num, Kas) N(Gen, Num, Kas)
    \item[ ] S \goesto NP(\rot{Per}, \rot{Num}, \alert{nom}) V\_itr(\rot{Per}, \rot{Num})
    \item[ ] S \goesto NP(\rot{Per1}, \rot{Num1}, \alert{nom}) NP(Per2, Num2, \gruen{akk}) V\_tr(\rot{Per1}, \rot{Num1})
    \item[ ] S \goesto NP(\rot{Per1}, \rot{Num1}, \alert{nom}) NP(Per2, Num2, \orongsch{dat}) NP(Per3, Num3, \gruen{akk}) V\_dtr(\rot{Per1}, \rot{Num1})
  \end{itemize}
  \Zeile
  \begin{itemize}[<+->]
    \item \rot{Kongruenzmerkmale}
    \item \alert{Valenz noch in} \gruen{der Regel und einem} \orongsch{Verbsymbol kodiert}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  {Hinweis zu Merkmalen und Werten}
  \onslide<+->
  \onslide<+->
  Merkmalsmengen in den obigen Regeln müssen geordnet sein!\\
  \Halbzeile
  \begin{itemize}[<+->]
    \item N(mask, sg, nom) | \alert{Werte} in \alert{bestimmter Reihenfolge}: Genus, Numerus, Kasus
    \item N(Gen, Num, Kas) | \alert{Variablen} für Werte in dieser Reihenfolge
    \item N(Bim, Bam, Bum) | Genau so gute \alert{Variablennamen} (gleiche Reihenfolge!)
    \item N(V1, V2, V3) | \alert{Indizierte Variablennamen} (gleiche Reihenfolge!)
    \item N(\_, \_, \_) | Irrelevante Werte für Genus, Numerus, Kasus \alert{in dieser Reihenfolge}
  \end{itemize}
  \onslide<+->
  \Zeile
  Andere Möglichkeit | Trennung von Merkmal und Wert\\
  \Halbzeile
  \begin{itemize}[<+->]
    \item N\{\orongsch{Gen}=\gruen{mask}, \orongsch{Num}=\gruen{sg}, \orongsch{Kas}=\gruen{nom}\} | Benennung von \orongsch{Merkmal}, \gruen{Wert}
    \item N\{\orongsch{Kas}=\gruen{nom}, \orongsch{Gen}=\gruen{mask}, \orongsch{Num}=\gruen{sg}\} | Reihenfolge egal
  \end{itemize}
\end{frame}

